# Инструкция по добавлению клиентов WireGuard

## Рекомендации по передаче файлов клиентских конфигураций

<u>**Крайне НЕ желательно**</u> передавать файлы клиентских конфигураций в открытом виде.

Рекомендуется использовать сервис  https://send.firefox.com (требуется аккаунт) для генерации ссылки на одноразовое скачивание с паролем.

<u>**Шаблон**</u> конфигурации (без IP и приватного клиентского ключа) может быть передан любым удобным способом. Дополнительные меры защиты не требуются.

## Процесс добавления клиента

### 1. Получение заявки от пользователя

Желающие получить доступ ко внутренней сети ИВП РАН оставляют заявки на формирование конфигурационного файла wireguard.

По желанию, пользователь может запросить шаблон конфигурационного файла, свободный приватный IP и передать только открытый ключ для добавления  в конфигурационный файл сервера. В этом случае, пункты 2 и 3 выполняет сам пользователь.

### 2. Выбор приватного IP

Приватный IP выбирается исходя из текущего состояния файла конфигурации `/etc/wireguard/wg0.conf`. Проще всего брать следующий незанятый IP в подсети `10.0.1.0/24`. 

### 2. Формирование ключей клиента

Пара приватный-публичный ключ может быть сформирована непосредственно на виртуальной машине, где запущен сервер WireGuard, либо на любом компьютере с установленным пакетом wireguard-tools. 

Команда для генерации:

```bash
wg genkey | tee client_private_key | wg pubkey > client_public_key
```

В результате выполнения команды в текущем каталоге появятся файлы  client_private_key и client_public_key, содержащие, соответственно, приватный и публичный ключи пользователя.

### 3. Заполнение шаблона клиентской конфигурации

Необходимо создать файл конфигурации `wg-iwp_имяклиента.conf` и заполнить в нем приватный IP и приватный ключ клиента, полученные на предыдущих шагах.

```
[Interface]
Address = выбранный_приватный_IP/32
PrivateKey = приватный_клиентский_ключ

[Peer]
PublicKey = mHDX2e2jU4D9zx4ZA8Ks1Xe+Kh2eNsk+HOt6sIX23zU=
AllowedIPs = 192.168.5.0/24, 10.0.1.0/24, 10.0.0.0/24
Endpoint = 77.247.241.180:50000
PersistentKeepalive = 15
```

### 4. Добавление клиентской записи в конфигурационный файл сервера

В конец  `/etc/wireguard/wg0.conf` на сервере добавляется блок

```
[Peer]
PublicKey = публичный_клиентский_ключ
AllowedIPs = выбранный_приватный_IP/32
```

### 5. Обновление конфигурации сервера

На сервере выполняется последовательность команд

``` 
sudo -i
wg addconf wg0 <(wg-quick strip wg0)
exit
```

### 6. Проверка подключения

Проверка работоспособности клиентской конфигурации выполняется в два этапа:

1. Самостоятельное подключение с конфигурационным файлом клиента.

   На данном этапе, команды

   ```
   traceroute 10.0.1.1
   traceroute 192.168.5.209
   ```

   должны успешно отрабатывать в один hop.

2. Проверка подключения самим пользователем. 

   Ему должны быть доступны сетевые ресурсы в подсети 192.168.5.0/24, например, подключение по RDP к включенному рабочему компьютеру.

### 7. Очистка 

Конфигурационный файл клиента должен быть удален.

В каталоге с приватным и публичным ключом клиента выполняется команда

```
rm client_private_key client_public_key
```